\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}



% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Functionaalanalyse Huiswerk 3}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[14]
Zij $V$ de lineaire ruimte $C_\RR[0, 1]$. Definiëer $L \in L(V, V)$ door $(Lf)(x) = xf(x)$.
\end{opghand}
\begin{enumerate}
\item Rust $V$ uit met de $L^\infty$-norm. Toon aan dat $L \in B(V, V)$, bereken zijn norm, en geef een $f \in V$ met $||Lf||_{L^\infty[0, 1]} = ||L||_{B(V, V)} ||f||_{L^\infty[0, 1]}$.
\begin{oplossing}
Het is duidelijk dat $L$ lineair is. We zien dat voor alle $t \in [0, 1]$ geldt $|L(f)(t)| \leq |t||f(t)| \leq ||f||_{L^\infty[0, 1]}$, dus $||L||_{B(V, V)} \leq 1$, dus we concluderen $L \in B(V, V)$. Aangezien $||L(1)||_{L^\infty[0, 1]} = ||x||_{L^\infty[0, 1]} = \sup_{t \in [0, 1]} t = 1$ volgt dat $||L||_{B(V, V)} = 1$. En nemen we $f \equiv 1$ op $[0, 1]$, dan 
\[
||Lf||_{L^\infty[0, 1]} = ||x||_{L^\infty[0, 1]} = 1 = ||L||_{B(V, V)}||f||_{L^\infty[0, 1]}.
\]
\end{oplossing}
\item Rust $V$ uit met de $L^2$-norm. Toon aan dat $L \in B(V, V)$, bereken zijn norm, en laat zien dat voor elke $0 \neq f \in V$, $||Lf||_{L^2[0, 1]} < ||L||_{B(V, V)}||f||_{L^2[0, 1]}$.
\begin{oplossing}
$L$ is nog steeds lineair. En voor $f \in L^2[0, 1]$ zal
\[
||Lf||_{L^2[0, 1]} = \sqrt{\int_0^1 |xf(x)|^2 dx } = \sqrt{\int_0^1 |x||f(x)|^2 dx } \leq \sqrt{\int_0^1 |f(x)|^2 dx } = ||f||_{L^2[0, 1]},
\]
dus $||L||_{B(V, V)} \leq 1$ en in het bijzonder zal $L \in B(V, V)$. Aangezien voor $n \in \NN$ geldt
\[
||x^n||_{L^2[0, 1]} = \sqrt{\int_0^1 x^{2n} dx} = \sqrt{\frac{1}{2n + 1}},
\]
volgt dat $\frac{||L(x^n)||}{||x^n||} = \sqrt{\frac{2n + 1}{2n + 3}}$. Dus we mogen  concluderen dat $||L||_{B(V, V)} \geq \sqrt{\frac{2n + 1}{2n + 3}}$ voor alle $n \in \NN$. Dus $||L||_{B(V, V)} = 1$.

Voor de laatste uitspraak volstaat het nu dus aan te tonen dat voor alle $0 \neq f \in V$ niet kan gelden dat $||Lf||_{L^2[0, 1]}^2 = ||f||_{L^2[0, 1]}^2$. Maar als dat wel zo is, dan hebben we
\[
\int_0^1 f(x)^2 = \int_0^1 (xf(x))^2 dx \implies \int_0^1 (1 - x^2)f(x) dx = 0.
\]
Maar dan moet $(1 - x^2)f(x)$ bijna overal $0$ zijn. Omdat $f$ continu is volgt dat $f = 0$.
\end{oplossing}
\end{enumerate}
\newpage
\begin{opghand}[16]
Laat
\[
\phi(x) := \begin{cases}
1 & x \in [0, 1] \\
0 & x \not \in [0, 1] 
\end{cases}, \qquad 
\psi(x) := \begin{cases}
1 & x \in [0, \frac{1}{2}] \\
0 & x \not \in [0, 1] \\
-1 & x \in (\frac{1}{2}, 1]
\end{cases}, \qquad 
\psi_{l,k} = 2^{l / 2}\psi(2^lx - k).
\]
\end{opghand}
\begin{enumerate}[c)] 
\item Toon aan dat $\Psi$ een orthonormale basis is voor $L^2_\RR[0, 1]$.
\begin{oplossing}
We weten al dat $\Psi$ een orthonormale verzameling is uit (a). Uit (b) mogen we concluderen dat 
\[
\text{span}(\Psi) \supseteq \{f \in L^2_\RR[0, 1]: \exists N: f \rvert_{(k2^{-N}, (k + 1)2^-N)} \text{ is constant } \forall k \in \{0, \dots, 2^N - 1\}\} =: F.
\]
Het volstaat dus, met de stelling van het hoorcollege, aan te tonen dat $F$ dicht ligt in $L^2_\RR[0, 1]$. Aangezien we al weten dat $C[0, 1]$ dicht ligt in $L^2_\RR[0, 1]$, volstaat het om aan te tonen dat $F$ dicht ligt in $C[0, 1]$. Pak dus $f \in C[0, 1]$ en laat $\varepsilon > 0$. Aangezien $f$ continu is op $[0, 1]$ is $f$ ook uniform continu op $[0, 1]$. Dus er is een $\delta > 0$ zodat $|x - y| < \delta \implies |f(x) - f(y)| < \varepsilon$ voor alle $x, y \in [0, 1]$. Laat $N$ zodat $2^{-N} < \delta$, en laat $g \in F$ de functie die op het interval $(k2^{-N}, (k + 1)2^-N)$ gelijk is aan $f(k2^{-N})$. Dan zal voor alle $x \in (k2^{-N}, (k + 1)2^-N)$ gelden dat $|f(x) - g(x)| = |f(x) - f(k2^-N)| < \varepsilon$. Omdat dit voor alle $k$ geldt zal dus $|f(x) - g(x)| < \varepsilon$ op heel $[0, 1]$. Dus 
\[
||f - g||_{L^2[0, 1]} = \sqrt{\int_0^1 |f(x) - g(x)|^2 dx} \leq \sqrt{\int_0^1 \varepsilon^2 dx} = \varepsilon,
\]
en $F$ ligt dus dicht in $C[0, 1]$.
\end{oplossing}
\end{enumerate}
\end{document}
